\section{צורת הזיקה \texorpdfstring{\C{sy(dd)}}{sy(dd)}}%
\label{sec:sydd}

%\settitle{\btitle{דוגמאות}{Enghreifftiau}}
\subsection{אדנומינלי}

\begin{frame}{עם מבע קיום}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
		\gla ‘’Rydw i’n mynd i’r gegin i wrando ar ryw ddrama \textbf{sydd} ar y radio.’//
		\glb \Prt{}-להיות.\Prs{}.\Fsg{} \Fsg{}-\ynD{} ללכת ל־-\Def{} מטבח ל־ להקשיב על \Indf{} דרמה להיות.\Prs{}.\Third{}.\Rel{} על \Def{} רדיו//
		\glft אני הולך למטבח להקשיב לאיזו דרמה \textbf{שיש} ברדיו.
		\exsrc{KR}{Tywyll Heno}{pennod 2}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}	


\begin{frame}{עם \C{yn~+ \textsuperscript{\gram{len}}\gram{adj/N}}}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Rhyfedd fel mae dyn yn medru anghofio salwch \textbf{sydd} yn ddigon pell oddiwrtho.//
			\glb מוזר כמו להיות.\Prs{}.\Tsg{} איש \ynD{} להיות\_יכול לשכוח מחלה להיות.\Prs{}.\Third{}.\Rel{} \ynC{} מספיק רחוק מעִם־.\Tsg{}//
			\glft מוזר איך יכול אדם לשכוח מחלה \textbf{ש}רחוקה מספיק ממנו.
			\exsrc{KR}{O Gors y Bryniau}{Henaint (pennod~9)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{עם \C{\textsuperscript{\gram{len}}\gram{adj/N}} ללא \C{yn}}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \mbox{[…]}~a chefnogi’r hyn \textbf{sydd} dda ynddo.//
			\glb ו־ לתמוך-\Def{} \Dem{}.\Prox{}.\N{} להיות.\Prs{}.\Third{}.\Rel{} \Len{}\textbackslash{}טוב ב־.\Tsg{}//
			\glft ולתמוך במה \textbf{ש}טוב בו.
			\exsrc{Islwyn Ffowc Elis}{Cysgod y Cryman}{pennod~24}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}
	

\begin{frame}{עם \C{wedi~+ \gram{inf}}}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Ydy hi’n poeni am y pethau \textbf{sydd} wedi digwydd yn y capel yn ddiweddar?//
			\glb להיות.\Prs{}.\Tsg{}.\Dep{} \Tsg{}.\F{}-\ynD{} לדאוג אודות \Def{} דָּבָר.\Pl{} להיות.\Prs{}.\Third{}.\Rel{} אחרי לקרות \ynA{} \Def{} כנסיה \ynB{} מאוחר//
			\glft האם היא דואגת בנוגע לדברים \textbf{ש}קרו בכנסיה לאחרונה?
			\exsrc{KR}{Tywyll Heno}{pennod~6}//
		\endgl
	\end{cymraeg}	
\end{frame}


\begin{frame}{עם \C{wedi~+ \gram{inf}} ועם \L{yn~+ \gram{inf}}}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Nid peth \textbf{sy} wedi diflannu yw’r gorffennol, ond peth \textbf{sy}’n bod {o hyd}.//
			\glb \Neg{} דָּבָר להיות.\Prs{}.\Third{}.\Rel{} אחרי להעלם -\Def{} עבר אלא דָּבָר להיות.\Prs{}.\Third{}.\Rel{}-\ynD{} להיות עדיין//
			\glft העבר אינו דבר \textbf{ש}נעלם, אלא דבר \textbf{ש}קיים עוד.
			\exsrc{Islwyn Ffowc Elis}{Wythnos yng Nghymru Fydd}{pennod~3}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{עם \L{yn~+ \gram{inf}}}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \mbox{[…]}~a chanu’r gloch fawr \textbf{sydd} yn hongian fel cloch eglwys wrth ochr drws y gegin,~\mbox{[…]}//
			\glb ו־ לנגן-\Def{} פעמון גדול להיות.\Prs{}.\Third{}.\Rel{} \ynD{} לתלות כמו פעמון כנסיה \Prep{} צד דלת \Def{} מטבח//
			\glft \mbox{[…]}~ולצלצל בפעמון הגדול \textbf{ש}תולה כמו פעמון כנסיה לצד \mbox{[…]}
			\exsrc{John Griffith Williams}{Pigau’r Sêr}{Haf Bach Mihangel (pennod~9)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}	


\begin{frame}{עם קשר עקיף}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \mbox{[…]}~mi gaiff bob dim \textbf{sydd} arni ei eisiau.//
			\glb \Prt{} להשיג.\Prs{}.\Tsg{} \Obj{}\textbackslash{}.כל דבר(\M{}) להיות.\Prs{}.\Third{}.\Rel{} על.\Fsg{} \Poss{}.\Tsg{}.\M{} רצון//
			\glft \mbox{[…]}~היא תשיג כל מה \textbf{ש}היא רוצה.
			\exsrc{KR}{Stryd y Glep}{Mehefin 12}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\subsection{במשפט מבוקע}%
\label{sec:sydd-cleft}

\begin{frame}{שייכות/קיום}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Ond stori wahanol iawn \textbf{sy} gen {Wil James} ’ma, wedi bod yn gweithio yno.//
			\glb אבל סיפור שונה \Intens{} להיות.\Prs{}.\Third{}.\Rel{} אצל \Pn{} \Dem{}.\Prox{}=כאן אחרי להיות \ynD{} לעבוד שָׁם//
			\glft אבל זה סיפור שונה לגמרי \textbf{שיש} לוויל ג׳יימס כאן, \L{having worked there}.
			\exsrc{Islwyn Ffowc Elis}{Cysgod y Cryman}{pennod~21}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{עם \L{yn~+ \gram{inf}}}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Ond y munud yma y bennod \textbf{sydd} yn fy mhoeni, ni allaf ei rhoi ar fy nghof.//
			\glb אבל \Def{} רקע \Dem{}.\Prox{} \Def{} פרק(\F{}) להיות.\Prs{}.\Third{}.\Rel{} \ynD{} \Poss{}.\Fsg{} להדאיג \Neg{} להיות\_יכול.\Prs{}.\Fsg{} \Poss{}.\Tsg{}.\F{} לתת על \Poss{}.\Fsg{} זכרון//
			\glft אבל כרגע הפרק הוא \textbf{ש}מדאיג אותי; אני לא יכולה להכניס אותו לזכרון שלי (מיל׳ „לשים אותו על הזכרון שלי”).
			\exsrc{KR}{Y Lôn Wen}{Darluniau (pennod~1)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\twemoji{🐈}}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Nid cath \textbf{sydd} yna, medda Huw, {Catrin Jên} \textbf{sydd} yna {o hyd} yn crio.//
			\glb \Neg{} חתול להיות.\Prs{}.\Third{}.\Rel{} שָׁם \Vd{} \Pn{} \Pn{} להיות.\Prs{}.\Third{}.\Rel{} שָׁם עדיין \ynD{} לבכות//
			\glft זה לא חתול \textbf{שיש} שם, זה קטרין ג׳ן \textbf{ש}(נמצאת) שם עדיין, בוכה.
			\exsrc{Caradog Pritchard}{Un Nos Ole Leuad}{pennod~1}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}
